\begin{frame}{Der \textbf{Schlüssel} zu mehr Sicherheit}
	\centering
	\Large
	\textbf{Passwörter und Passwortmanager}
\end{frame}

\begin{frame}{Was sind Passwörter?} \pause
	\begin{itemize}
		\item Passwörter sind Geheimnisse
		      \begin{itemize}
			      \item Wie geht ihr mit euren Geheimnissen um? \pause
		      \end{itemize}
		\item Passwörter werden überall eingesetzt
		      \begin{itemize}
			      \item Anmeldung bei Onlinediensten
			      \item Verschlüsselung von Kommunikation, Dateien und Geräten \pause
		      \end{itemize}
		      \vspace{5mm}
		\item \Large Passwörter müssen \textbf{sicher} sein!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Häufige Fehler} \pause
	\begin{itemize}
		\item Schwache Passwörter genutzt
		      \begin{itemize}
			      \item \glqq password\grqq - häufigstes Passwort weltweit
			      \item \glqq p@ssw0rd\grqq - simple Ersetzungen
			      \item \glqq passwordpasswordpassword\grqq - 3fach hält besser
			      \item \glqq katzenfutter\grqq - steht im Wörterbuch
			      \item \glqq stefan96\grqq - persönliche Infos als Passwort \pause
		      \end{itemize}
		\item Passwörter mehrfach verwendet
		      \begin{itemize}
			      \item Nutzerdatenbank gestohlen (Adobe, MySpace, Patreon)
			      \item Pishing
			      \item \url{https://haveibeenpwned.com/} \pause
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Have \textbf{you} been pwned?}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{texfiles/passwords/pwned_latest.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Have \textbf{you} been pwned?}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{texfiles/passwords/pwned_largest.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Seid ihr betroffen?}
	\centering
	\huge{Schwache Passwörter genutzt?}
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\arrowdown
	\end{figure}
	\huge{Durch starke, einfach zu merkende Passwörter ersetzen!}
\end{frame}

\begin{frame}{Was macht ein Passwort stark?}
	\begin{itemize}
		\item Passwortlänge (Wie viele Zeichen?)
		\item Zeichenraum (Welche Zeichen sind möglich?)
		      \begin{itemize}
			      \item 0-9 = 10
			      \item a-z \& A-Z = 52
			      \item Sonderzeichen und Erweitertes ASCII = Viel!
		      \end{itemize}
		\item $\text{Zeichenraum}^\text{Passwortlänge} = \text{Menge möglicher Passwörter}$
		      %\begin{itemize}
		      %\item Zeichenraum (0-9), Passwortlänge (4 - 8)
		      %\item $ 10^4 = 10000 \Rightarrow 10^8 = 100000000$
		      %\item Zeichenraum (0-9a-zA-Z), Passwortlänge (4 - 8)
		      %\item $ 62^4 = 14776336 \Rightarrow 62^8 = 2.183401056 \times 10^{14}$
		      %\end{itemize}
		\item Passwortlänge ist \textbf{wichtiger} als Zeichenraum!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie gehen Angreifer vor?}
	\begin{itemize}
		\item Bruteforce: \glqq 12345\grqq $\Rightarrow$\glqq 12346\grqq $\Rightarrow$\glqq 12347\grqq
		\item Wörterbuch: \glqq Ente\grqq
		\item Maskenangriff/Regelbasiert: \glqq stefan96\grqq
		\item Sprachstruktur: \glqq IchbinStefan\grqq
		      \vspace{5mm}
		\item Ziel ist die Masse der Nutzer mit schwachen Passwörtern
		\item Angriffe durch Geheimdienste?
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Wie bekommt man sichere Passwörter?}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Zufällig generieren}
		\item \glqq 'uVm7**h(Dp!AV.\&z<KHf,Tvs'\*;2Kp\grqq
		\item Von Passwortmanager generieren lassen und dort speichern
		      \vspace{0.5cm}
		\item \textbf{Aber:} Wer kann sich so ein Passwort merken?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.28]{texfiles/passwords/pizza.jpg}
		\tiny \url{https://www.bsi-fuer-buerger.de/BSIFB/DE/Empfehlungen/Passwoerter/passwoerter_node.html}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie bekommt man sichere Passwörter?}
	\begin{itemize}
		\item Längere Sätze verkürzen
		      \begin{itemize}
			      \item \glqq Am 17.8. hab ich bei einer Crypto-Party mitgemacht und jetzt kann die NSA mich mal!\grqq
			      \item \glqq A17.8.hibeC-PmujkdNSAmm!\grqq
		      \end{itemize}
		      \vspace{0.5cm}
		\item Schon eher merkbar, aber immer noch kompliziert!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.45]{texfiles/passwords/horsestaple.png}
		\tiny\url{https://xkcd.com/936/}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie bekommt man sichere Passwörter?}
	\begin{itemize}
		\item Worte auswürfeln und aneinanderreihen
		      \begin{itemize}
			      \item \glqq Ich bereitete diesen \underline{Vortrag} vor und lag dabei am \underline{Meer}, da kam jemand vorbei, gab mir einen \underline{Handschlag}, trug dabei eine \underline{Guccijacke} und da hatten wir ne tolle \underline{Freundschaft}.\grqq
			      \item \glqq vortrag*meer*handschlag*guccijacke*freundschaft\grqq
		      \end{itemize}
		\item Länger, aber du hast es dir jetzt schon gemerkt, oder?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie lang muss mein sicheres Passwort sein?}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.35]{texfiles/passwords/statistics_3.png}
		\tiny \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Password_strength}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Sicherheitsfragen}
	\begin{itemize}
		\item Lieblingstier, Lieblingsessen, 2. Vorname deiner Mutter?
		\item Dienen dazu, deine Identität zu \glqq bestätigen\grqq
		\item Niemals echte, öffentlich zugängliche oder \glqq erratbare\grqq{} Antworten geben
		\item Stattdessen zufällig generierte Antworten!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fingerabdruck, Face-ID?}
	\begin{itemize}
		\item Passwörter sind Geheimnisse
		      \begin{itemize}
			      \item Fingerabdruck, Gesicht, Iris, etc. sind nicht geheim
			      \item Risiko: Speichern von Merkmalen auf Gerät oder in zentraler Datenbank
		      \end{itemize}
		\item Weiterführende Infos (und Unterhaltung): Starbug CCC Talks
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Biometriedaten gehen auch mal verloren}
	\centering
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.35]{texfiles/safe_smartphone/biometrie.png}
	\end{figure}
	\tiny \url{https://www.heise.de/security/meldung/Biometriedatenbank-mit-27-8-Millionen-Eintraegen-ungesichert-im-Netz-4496575.html}
\end{frame}

\begin{frame}{Seid ihr betroffen?}
\centering
\huge{Passwörter mehrfach verwendet?}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\arrowdown
\end{figure}
\huge{Warum? Passwortmanager einsetzen!}
\end{frame}

\begin{frame}{Was sind Passwortmanager?}
	\begin{itemize}
		\item Anwendung, die eure Passwörter für euch generiert, verwaltet, speichert (und auch eingibt)
		\item Ihr merkt euch nur ein starkes Master-Passwort
		\item Für jeden Dienst wird ein zufälliges, starkes Passwort generiert
		\item Integration in Browser via Add-ons
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Was spricht gegen Passwortmanager?}
	\begin{itemize}
		\item Single Point of Failure
		      \begin{itemize}
			      \item Risiko: Masterpasswort und Passwortdatenbank gestohlen
		      \end{itemize}
		\item Angreifer haben ein erfolgversprechendes Ziel
		\item Sicherheitslücken existieren. Immmer.
		      \begin{itemize}
			      \item Open-Source statt Closed-Source
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{2-Faktor-Authenifizierung}
	\begin{itemize}
		\item Neben eurem Master-Passwort wir ein 2. Faktor als zusätzlicher Schlüssel genutzt $\Rightarrow$ zusätzliche Sicherheit!
		      \begin{itemize}
			      \item Schlüsseldatei auf Gerät
			      \item Verifizierungscode per SMS
			      \item One-Time-Passwort auf 2. Gerät (dazu später mehr!)
			      \item YubiKey
		      \end{itemize}
		\item Wenn ihr 2FA benutzt, darf eure 2. Schlüssel nicht neben dem 1. Schlüssel liegen
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Eure 4 Passwörter}
	\begin{itemize}
		\item Ihr braucht also eigentlich nur Passwörter für:
		      \begin{itemize}
			      \item Festplattenverschlüsselung
			      \item Login für Benutzeraccount Betriebssystem
			      \item Master-Passwort für Passwortmanager
			      \item Email-Account (Backup für Notfälle)
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie geht ihr mit euren 4 Passwörtern um?}
	\begin{itemize}
		\item Optimal: Auswendig lernen
		\item Auch noch gut: Aufschreiben, aber dann \underline{sicher} verwahren!
		\item Threat-Model beachten:
		      \begin{itemize}
			      \item Wohnt ihr allein?
			      \item Wo (auch außerhalb der Wohnung) könnt ihr Dinge \underline{sicher} lagern?
			      \item Hausdurchsuchung?
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Synchronisieren über mehrere Geräte}
	\begin{itemize}
		\item Manuell? Sicher, aber echt unpraktisch!
		\item Dann wohl automatisch über „die Cloud“, aber wie?
		\item LastPass, 1Password, etc.
		      \begin{itemize}
			      \item Single Point of Failure
			      \item Ziel von Angriffen
			      \item Angriffe waren bisher öfter erfolgreich
		      \end{itemize}
		\item \textbf{Dann wohl selber machen!}
		\item Oder: Firefox Sync / Lockbox!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Was ist zu noch beachten?}
	\begin{itemize}
		\item Backup eurer Passwort-Datenbank auf USB, SD-Karte etc. lagern
		\item Social engineering, Datenverlust \& Sicherheitslücken bei Diensten 
		\begin{itemize}
			\item Das ist der Regelfall, nicht die Ausnahme!
		\end{itemize}
		\item Passwörter können gegen euch verwendet werden
		\begin{itemize}
			\item Was passiert bei Verhaftung / Hausdurchsuchung / Grenzübergang?
		\end{itemize}
		\item Bringt alles nichts, wenn Spyware auf dem Gerät läuft!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fazit}
	\begin{itemize}
		\item Starke Passwörter sind zentral für digitale Selbstverteidigung
		\item Benutzt Passwortmanager für alle außer eure 4 Passwörter
		\item Passwortlänge ist wichtiger als Zeichenraum
		\item Passwörter bei Verdacht wechseln (aber richtig!)
		\item Passwörter sind kein Garant für Sicherheit
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Softwareempfehlungen:}
	\begin{itemize}
		\item Desktop: KeepassXC (plattformübergreifend)
		\item Android: Keepass2Android + andOTP
		\item iOS: miniKeePass
	\end{itemize}
\end{frame}